\chapter{L'agrégation de données :}
	L'agrégation de données ou \textit{Big Data} est devenu un enjeu pour un ensemble de secteurs économiques. Dans ces secteurs économiques il en est un où ces données peuvent être qualifiées de sensibles : la santé. Le Big Data semble être plus particulièrement en lien avec la numérisation des données. La collecte et la centralisation des données de santé est aujourd'hui plus que jamais à l'ordre du jour. En plus de permettre un meilleur suivi des patients et des prescriptions, il permettrait des économies majeures pour la sécurité sociale. L'avis n\degre 91 du Comité Consultatif National d'Éthique met l'accent essentiellement sur ce point. Il permettrait aussi, d'après les associations de consommateurs favorables à l'ouverture des données de santé, d'éviter des scandales tels que celui du Médiator en offrant une vision nationale des prescriptions hors AMM\footnote{Autorisation de Mise sur le Marché}. Ces données permettraient aussi aux épidémiologistes de travailler sur des cartographies plus précises. Les données seront bien entendu anonymisées. Ces différents avantages offerts par la numérisation de cet ensemble de données semblent balayer d'un revers de mains le questionnement éthique lié à ce nouvel outil. Nous tacherons, ici d'amorcer un certain nombre de questionnements autour de cette boulimie de données personnelles. \\

Nous expliciterons et tenterons de démêler les différentes significations des anglicismes utilisés dans ces débats : Big Data, Open Data, Agrégation de données. Il n'est pas exclu que ces nouvelles sémantiques viennent brouiller les pistes de leur définition. 

	\section{Présentation : }
	\subsection {Big Data, Open Data, Agrégation de données :}
	Les nouvelles technologies par leur caractère transfrontalier ont fait naître un vocabulaire à elles, le plus souvent anglo-saxon. Ce nouveau vocabulaire, doit être explicité précisément afin que celui-ci ne s'installe pas comme un groupement de concepts plus ou moins flous.\\


La \textit{Data} est, littéralement, la donnée, elle peut être de différentes natures : données de navigation internet avec identifiant de l'ordinateur, sites visités, elle peut concerner un fichier particulier avec date de création, de modification, sa taille, le propriétaire du fichier, elles peuvent aussi être des données personnelles de santé, age, sexe, médecin traitant \etc. Un des enjeux majeurs à l'heure actuelle est l'utilisation de cette masse de données.
La campagne d'ouverture des données publiques, (ou \textit{Open Data}) décidée par les parlementaires a fait naître de nouveaux secteurs économiques tel que des entreprises chargées du traitement et de la modélisation graphique de celle-ci. %(\cf Annexe). %numéro d'annexe Orange données de santé. 
L'agrégation de données est ce qui précède son traitement, c'est la récupération  des données brutes, en vu de les traiter.\\


 Le \textit{Big Data} est un concept d'accumulation de données en tout genre. Le terme \textit{Big Data} est souvent utilisé de manière péjorative en lien avec les problèmes liés au respect de la vie privée. Il fait aussi référence à toutes nos traces numériques, données de localisation, souvent collectées consciemment ou non. \\
 
 
Ces termes relèvent d'un modèle de fonctionnement numérique et de fait, ces données collectées ne sont souvent pas connues du grand public. Ainsi, il est sans doute important de différencier ce qui relève d'un \textit{Big Data}, et de la collecte des données de santé. En effet, même si celles-ci sont numérisées, elles ne sont à priori pas ignorées du patient, et sont apportées par lui.  \\

	\section{Les données de santé : }

		Les données de santé sont particulièrement sensibles. En effet, intervient ici la question du secret médical, de l'anonymisation de celles-ci. La récupération de ces données peuvent intervenir de différentes manières : le Dossier Médical Personnel \footnote{DMP}, le Système National d'Informations Inter Région d'Assurance Maladie \footnote{SNIIRAM} par exemple.\\
		
		
		 Le SNIIRAM est sans doute le fichier qui recueille le plus d'informations sur le plus grand nombre d'assurés. L'article 3 de l'arrêté du 11 juillet 2012 relatif à la mise en œuvre du système national d'informations inter région d'assurance maladie reprend les différents éléments contenus dans ce fichier : organisme de prise en charge, numéro d'anonymat de l'assuré, nature des actes \etc. Le système SNIIRAM est sans doute plus proche du Big Data précédemment décrit car, ces données ne sont pas directement fournies par le patient mais par la Caisse d'Assurance Maladie.  \\

		Les récentes discutions au Sénat ont posés la question de l'ouverture de ces données SNIIRAM au public dans le cadre de missions concernant l'ouverture des données publiques. Ouverture des données qui concernait essentiellement les municipalités mais qui s’étendent aujourd'hui à d'autres domaines. Ce dossier SNIIRAM est particulièrement intéressant car, possédant en son sein les données de tous les assurés, il permettrait des études approfondies sur l'état de santé des assurés en France mais aussi la possibilité d'observer les prescriptions médicales, et les dépassements d'honoraire. D'autre part ce débat a été réactualisé suite aux révélations concernant la prescription du Médiator hors AMM. Cette transparence permettrait ainsi une meilleure surveillance. Jusqu'ici, seul un petit nombre de personnes avait accès à ces données et c'est dans le souci d'une démocratie plus transparente que les associations de consommateurs, aimeraient pouvoir y accéder, et jusqu'ici seul l'Institut des données de santé avait la possibilité de les traiter.  \\ 
		
		
Les épidémiologistes sont aussi particulièrement intéressés par ce fichier, car il permettrait des suivis plus fin dans la propagation de certaines épidémies. A priori, que des avantages à l'ouverture de ces données. Bien que celles-ci, si elles étaient ouvertes seraient anonymisées, il s'agit malgré tout de rester vigilant et ne pas partir du principe que seul l'anonymisation suffit à la préservation du secret. Didier Sicard dans son intervention dans le groupe de discussions au Sénat parle de \enquote{paranoïa} post-affaire Snowden\footnote{En référence aux informations transmises au journal Guardian par Snowden révélant la collecte massive et généralisée de données numérique par la National Sécurity Agency}. Après l'affaire Snowden, il ne s'agirait pas de tomber dans une paranoïa sans objet mais il ne faudrait malgré tout pas effacer non plus les questionnements de sécurité informatique avec le seul argument de celle-ci.  \\
		
		Le Dossier Médical Personnel,  créé par la loi 2004-810 du 13 Août 2004 relative à l'Assurance Maladie, correspond à un carnet de santé numérisé. Bien que se voulant être un outil de suivi personnel et permettant une meilleure appropriation des parcours de soin par l'assuré est, pour l'heure, peu investi par les usagers et les professionnels de santé. Ces deux systèmes ont des modalités d'accès et de création différente. Le DMP est créé à la demande de l'usager, celui-ci possède un droit de regard et d'ajout de certaines données. \\%(à priori). 
		

	Étant ouvertes, ces données ne subiraient à priori pas d'attaques informatiques, le principe du piratage informatique étant plutôt d'essayer de rentrer dans ce qui est fermé, ces données une fois ouvertes et visibles de tous n'y seraient donc à priori pas sujette. Mais la question de la possibilité de croisement de celles-ci doit nous alerter sur l'utilisation qui pourrait en être fait. Un croisement suffisamment fin, si l'ouverture n'est pas réellement réfléchie pourrait permettre si ce n'est, d'identifier un individu particulier (en croisant par exemple le code postal, le médecin traitant, le sexe, l'age), il pourrait par exemple stigmatiser des groupes sociaux. Il est à mon sens urgent, avant que ces données deviennent publiques de penser à ces éventualités, il serait préjudiciable de penser à posteriori ces potentiels problèmes. \\  %la CNIL
	
	Concernant ce fichier SNIIRAM l'argument prédominant n'est pas particulièrement la protection du consommateur, mais réellement des questionnements d'ordre économiques, notamment dans la prescription de médicaments hors AMM. % a compléter


		\section {Les hébergeurs de données de santé : }
		Alors qu'avant, l'entrée des outils numériques, les dossiers médicaux étaient conservés dans des dossiers papier dans des salles d'archives volumineuses, l'arrivée de ces nouveaux outils  a permis un gain de place et une meilleure protection contre la perte de ces informations. Ces dossiers médicaux sont aujourd'hui archivés dans les serveurs des hébergeurs de données de santé. L'utilisation du terme de numérique peut parfois faire oublier l'aspect physique de ces données. L’introduction du \textit{cloud} dans les foyers rend la donnée immatérielle, volatile, mais il ne faut pas oublier que ces informations sont bien stockées dans un endroit physique : les serveurs. Il en est de même pour les données de santé. Le ministère de la santé a délégué ces missions d'archivage a des entreprises privées ou publiques (CHU de Nantes, CHU de Nice, syndicats inter-hospitalier, SFR, Orange par exemple). Pour être hébergeur de données de santé, il faut malgré tout passer par une procédure d'agrément, celle-ci doit mettre en évidence la sécurité, la conservation de l'intégrité des données par exemple. D'une part les attaques informatiques ont été assez récurentes notamment chez les opérateurs télécom (Orange a par exemple essuyé récemment deux attaques, le 16 janviers et le 18 avril 2014 permettant aux pirates de se saisir de données nominative\autocite{belouezzane} \autocite{Orange.fr2014} . 
Notons ensuite qu'aucune donnée ne peut être réellement en sécurité lorsqu'elle circule sur un réseau informatique. D'autre part la donnée prend de plus en plus de valeur, elle peut parfois être qualifiée de pétrole du 21ème siècle, l'appat du gain et l'impossibilité de garantir une sécurité absolue quand à ces données sitôt qu'elles sont sur le réseau, pose de réels problèmes vis à vis du secret médical. 
	

%Sans rentrer dans une technicité particulièrement opaque, le chiffrement des données de santé impose une clé d'accès, permettant la lecture des données et justifiant de l'intégrité de celle-ci. Or pour des facilités d'utilisation, c'est l’hébergeur qui détient la clé, celui qui détient le coffre, détient aussi les clés. 
		
		

	 \section{Les enjeux éthiques de ces données : }
	
	Les discussions au Sénat\footnote{Mission commune d'information sur l'accès aux documents administratifs et aux données publiques du 06/02/2014} semble montrer de la part des différents acteurs une confiance absolue dans l'utilisation numérique des données de santé, elle ne comporte visiblement que des avantages notamment dans le temps de gestion et de traitement de ces données, ayant de fait des avantages non négligeables sur l'économie de santé. Afin de ne pas tomber dans l'excès inverse qui serait une défiance stérile de l'introduction d'outils numérique, il apparaît important de traiter ces éléments d'un point de vue strictement éthique.
	
			\subsection{La question du choix éclairé :  }
			Le principe d'autonomie pose de vraies questions dans le stockage numérique des données de santé. En effet, le stockage numérique des données de santé, est pour la plupart du temps non dit. Il est devenue la norme, comme le dossier papier l'était avant l'arrivée des ordinateurs, cela va de soi\dots  Mais le stockage des informations de santé est de nature différente. Le stockage numérique n'est pas magique, il n'est pas non plus si compliqué que le patient ne serait pas en mesure de comprendre. Mais il subsiste un problème d'éducation des médecins, pour qui le stockage numérique est aussi opaque que pour le patient lui même. De manière générale, ni le patient ni le médecin n'ont vraiment le choix, qu'il soit éclairé ou non. \\

			Un marqueur pourrait néanmoins nous informer sur la volonté ou non des patients et des médecins quant à l'investissement du stockage numérique des données de santé, c'est notamment le cas du Dossier Médical Personnel\footnote{DMP}. Le DMP se veut remplacer, à terme, le carnet de santé, il a été créé par la loi du 13 Août 2004. Il est consultable sur internet par le praticien s'occupant d'un patient ayant ouvert un DMP  et par le patient lui même. Le site du dmp \autocite{brochuredmp} le présente bien comme un outil réellement destiné au patient, c'est le patient qui est à la prise en main, pouvant consulter l'historique des ajouts ou modifications effectuées par un professionnel de santé à qui il a donné sont accord pour la consultation.\\

Il est ouvert lors d'une rencontre du patient avec son médecin et à la demande du patient et donc respectueux du principe d'autonomie. Les chiffres montrent, malgré tout, que ce dossier n'a pas été très investi ni par les patients ni les médecins,  seul 460 761 dossiers ont été ouvert\autocite{brochuredmp}.
L'une des conclusions que l'on peut tirer des chiffres relatifs au DMP est que ni les patients, ni les médecins ne se montrent particulièrement enjoués par la numérisation des données de santé. Il semble donc être important de reposer la question aux principaux concernés par la numérisation des données de santé. 

 		\subsection{Un bénéfice, pour qui ?}
 		Hormis l'interrogation du principe d'autonomie, il apparaît nécessaire de mettre dans la balance les avantages du stockage numérique des données de santé. Dans les faits, il permet une meilleure coordination des soins et une possibilité d'accessibilité accrue par les personnels soignants. Les données numériques de santé ne bénéficient au patient qu'à la marge. Elles servent généralement au remboursement par les mutuelles et aussi pour les prescriptions médicales, afin qu'il n'y ait pas d’interaction médicamenteuse, notamment pour le Dossier Pharmaceutique. Il lui permet aussi l'agrégation de documents papier. Néanmoins, le bénéfice pour le patient semble anecdotique, il correspond bien plus à une sorte de confort qu'un réel gain pour lui. \\
 		
 		Le véritable gain n'est pas réellement pour le patient mais bien plutôt pour le personnel médical. Il permet, un gains de temps, car les informations sont directement accessibles, via une recherche informatique. Il permet de gagner un certain temps dans la transmission des informations entre les personnels médicaux. L’intérêt est ici bien plus du côté du professionnel que réellement du côté de l'individu pris en charge, disons que pour lui, l'informatisation de ces données est uniquement pratique. L'un des facteurs qui semble inquiéter certains médecins est la possibilité d'observer leurs prescriptions. Ces données de santé, si tel est le souhait des parlementaires, permettraient de révéler les abus de prescriptions et permettre un meilleur regard sur les dépenses de santé. \\
 		
 		
 		D'autre part l'informatisation permet aussi une non dénaturation des données. Les hébergeurs de données de santé doivent garantir l'intégrité des données et il est possible à l'hébergeur de fournir un journal des consultations de ces informations. Il est ainsi possible de savoir qui a consulté ces données. \\ 
 	
 		%	\subsection {Une facilité de communication, qui peut poser problème .}
%faire le lien entre disparition du papier et gestion numérique


 		%	La numérisation des données de santé, permet une meilleure communication entre les différents acteurs médicaux. Le mail a remplacé le fax ou le courrier. L'un des problème majeur de la communication par mail, que l'on ne retrouve pas notamment dans le courrier est la question du transit des informations. \\%Il existe une loi notamment interdisant l'ouverture de lettres personnel par le facteur %ref : art 226-15 & 432-9 CP  et Art L33-1 du code des postes et des communications electronique (France/Europe. Aux USA???) 
 			
 			
	%Par mail les choses sont différentes car il existe minimum trois acteurs différents dans le réseau de communication. L'emeteur, le récepteur, mais aussi le service fournissant la boite mail, il peut être un Fournisseur d'Accès à Internet (Orange, SFR, Bouygue \etc) ou bien une autre entreprise telle que (google, yahoo, microsoft \etc.). %ref shéma. (documents/images/mail.png) https://fr.wikipedia.org/wiki/Fichier:Etapes_envoi_email.png
%	 La consultation des emails par le fournisseur de service n'est techniquement pas compliquée pour celui-ci lorsque les données circulent en \enquote{clair}\footnote{elles ne sont pas chiffrées}. De plus en plus de professionnels de santé utilisent des services de messagerie chiffrée. \\
	%  Comme, l'on ne place pas les faxs dans le couloir de l'établissement de santé, il est important de sensibiliser les médecins au 
 			
 		
 		
 		
 		
	








